---
title: >-
    بخش ۷۲
---
# بخش ۷۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>کنون از بزرگی خسرو سخن</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم کنم تازه روز کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بران سان بزرگی کس اندر جهان</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد بیاد از کهان و مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هر آنکس که او دفتر شاه خواند</p></div>
<div class="m2"><p>ز گیتیش دامن بباید فشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>سزد گر بگویم یکی داستان</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد خردمند هم داستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مبادا که گستاخ باشی به دهر</p></div>
<div class="m2"><p>که از پای زهرش فزونست زهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مساایچ با آز و با کینه دست</p></div>
<div class="m2"><p>ز منزل مکن جایگاه نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>سرای سپنجست با راه و رو</p></div>
<div class="m2"><p>تو گردی کهن دیگر آرند نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>یکی اندر آید دگر بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>زمانی به منزل چمد گر چرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو برخیزد آواز طبل رحیل</p></div>
<div class="m2"><p>به خاک اندر آید سر مور وپیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز پرویز چون داستانی شگفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز من بشنوی یاد باید گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>که چندی سزاواری دستگاه</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگی و اورنگ و فر و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کزان بیشتر نشنوی در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>اگر چند پرسی ز دانا مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز توران وز هند وز چین و روم</p></div>
<div class="m2"><p>ز هرکشوری کان بد آباد بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>همی باژ بردند نزدیک شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به رخشنده روز و شبان سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>غلام و پرستنده از هر دری</p></div>
<div class="m2"><p>ز در و ز یاقوت و هر گوهری</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ز دینار و گنجش کرانه نبود</p></div>
<div class="m2"><p>چنو خسرو اندر زمانه نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ز شاهین وز باز و پران عقاب</p></div>
<div class="m2"><p>ز شیر و پلنگ و نهنگ اندر آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>همه برگزیدند پیمان اوی</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشید روشن بدی جان اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>نخستین که بنهاد گنج عروس</p></div>
<div class="m2"><p>ز چین و ز برطاس وز روم و روس</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>دگر گنج پر در خوشاب بود</p></div>
<div class="m2"><p>که بالاش یک تیر پرتاب بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>که خضرا نهادند نامش ردان</p></div>
<div class="m2"><p>همان تازیان نامور بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>دگر گنج باد آورش خواندند</p></div>
<div class="m2"><p>شمارش بکردند و در ماندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>دگر آنک نامش همی‌بشنوی</p></div>
<div class="m2"><p>تو گویی همه دیبهٔ خسروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>دگر نامور گنج افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>که کس را نبودی به خشکی و آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>دگر گنج کش خواندی سوخته</p></div>
<div class="m2"><p>کزان گنج بد کشور افروخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دگر آنک بد شادورد بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>که گویند رامشگران سترگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>به زر سرخ گوهر برو بافته</p></div>
<div class="m2"><p>به زر اندرون رشته‌ها تافته</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ز رامشگران سرکش و باربد</p></div>
<div class="m2"><p>که هرگز نگشتی به آواز بد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>به مشکوی زرین ده و دوهزار</p></div>
<div class="m2"><p>کنیزک به کردار خرم بهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>دگر پیل بد دو هزار و دویست</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی ازان بر زمین جای نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>فغستان چینی و پیل و سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>که بر زین زرین بدی سال و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>دگر اسب جنگی ده و شش هزار</p></div>
<div class="m2"><p>دو صد بارگی کان نبد در شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>ده و دو هزار اشتر بارکش</p></div>
<div class="m2"><p>عماری کش وگام زن شست وشش</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>که هرگز کس اندر جهان آن ندید</p></div>
<div class="m2"><p>نه از پیر سر کاردانان شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چنویی به دست یکی پیشکار</p></div>
<div class="m2"><p>تبه شد تو تیمار و تنگی مدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>تو بی رنجی از کارها برگزین</p></div>
<div class="m2"><p>چو خواهی که یابی بداد آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>که نیک و بد اندر جهان بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>زمانه دم ما همی‌بشمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>اگر تخت یابی اگر تاج و گنج</p></div>
<div class="m2"><p>وگر چند پوینده باشی به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>سرانجام جای تو خاکست و خشت</p></div>
<div class="m2"><p>جز از تخم نیکی نبایدت کشت</p></div></div>